Привет, меня зовут Кирилл, и в свободное время я вношу вклад в дистрибутив
GNU/Linux под названием Debian.

Моя роль в проекте Debian называется
\href{https://nm.debian.org/person/krekhov/}{DM} (Debian Maintainer).
Я сопровождаю небольшие пакеты --- для меня это не только хобби, но и
возможность общаться с людьми из разных стран, культур и сообществ. Среди них
есть разработчики, тестировщики, технические писатели и инженеры, и всех нас
объединяет одно --- Debian. Это прекрасная операционная система, которой я
пользуюсь с 2019 года.

Я начал вносить вклад в Debian в 2024 году. Мне очень хотелось оставить свой,
пусть и небольшой, след в истории коммитов интересного мне проекта и принести
пользу, почувствовать себя нужным. Поначалу мне было трудно разобраться, что к
чему: к кому обращаться, примут ли мои правки, будут ли критиковать за
неточности или за что-то ещё. Да, вначале я нередко спотыкался, но сообщество
Debian оказалось довольно дружелюбным, и я нашёл людей, с которыми мне приятно
работать над Debian.

Изначально я начал с документации --- это был проект под названием
\href{https://salsa.debian.org/manpages-l10n-team/manpages-l10n}{manpages-l10n}.
Это проект по переводу man-страниц на разные языки, в том числе на русский. То
есть это переводы справочных страниц команд и программ, которые используются в
Debian и других GNU/Linux-системах. Затем я уже глубже погрузился в пакеты
Debian, разработку, тестирование, сопровождение, сборку, CI/CD и другие
процессы.

Debian --- это не только разработка и техническая работа, но и общение. В
основном оно происходит в почтовых рассылках, Salsa GitLab, BTS (Bug Tracking
System) и IRC-каналах (Internet Relay Chat):
\begin{itemize}
    \vspace{-0.3cm}
    \item Salsa GitLab: \url{https://salsa.debian.org/public}
    \item BTS: \url{https://www.debian.org/Bugs/}
    \item BTS/HowToUse: \url{https://wiki.debian.org/BTS/HowToUse}
    \item IRC/Wiki: \url{https://wiki.debian.org/IRC}
    \item IRC: \url{https://webchat.oftc.net/}
    \vspace{-0.3cm}
\end{itemize}

Debian --- это еще и FOSS-культура (Free and Open Source Software), сообщество и
философия, с которыми вы можете ознакомиться здесь:
\begin{itemize}
    \vspace{-0.3cm}
    \item Social Contract: \url{https://www.debian.org/social_contract}
    \item Philosophy: \url{https://www.debian.org/intro/philosophy}
    \item Code of Conduct: \url{https://www.debian.org/code_of_conduct}
    \vspace{-0.3cm}
\end{itemize}

За что я люблю FOSS? За свободу: свободу выбора задач, которые мне интересны.
Я могу углубиться в компиляцию какого-нибудь программного обеспечения, если мне
это интересно именно сегодня, изучать различные флаги GCC (GNU Compiler
Collection), заняться ручным тестированием или написанием тестов, а то и вовсе
открыть GDB (GNU Debugger), начать отлаживать какой-нибудь Core Dump и сообщить
другим инженерам, что мне удалось найти. Меня никто не заставляет делать то,
чего я не хочу: я могу вообще отказаться от дальнейшей работы с багом или чем-то
еще, вежливо написав, что моя работа зашла в тупик и стоит попросить помощи у
кого-то другого (у меня такое редко возникает, но было два случая). Я считаю,
что любой вклад в FOSS важен --- даже самый небольшой: исправление опечатки,
мелкая правка или простое уточнение. Здесь важен каждый.

Я использую последний стабильный выпуск Debian GNU/Linux (Trixie) на amd64.

Мои социальные сети:
\begin{itemize}
    \vspace{-0.3cm}
    \item GitHub: \url{https://github.com/krekhovx}
    \item TelegramChannel: \url{https://t.me/krxnotes}
    \item Репозиторий руководства: \url{https://github.com/krekhovx/debian-way-ru}
    \vspace{-0.3cm}
\end{itemize}
